**宁远之战**是[明清戰爭的一部分](../Page/明清戰爭.md "wikilink")，發生於今[遼寧省](../Page/遼寧省.md "wikilink")[兴城市](../Page/兴城市.md "wikilink")。[天啟六年正月](../Page/天啟_\(明朝\).md "wikilink")（1626年）[明朝和](../Page/明朝.md "wikilink")[后金之间进行的一场战役](../Page/后金.md "wikilink")，明军取得勝利，后金軍戰败，这也是首次明军打敗後金軍。

## 戰爭經過

[天启五年十月](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")（1625年），刚在蒙古取得胜利的后金天命汗努尔哈赤，得知明朝易帅，遂提前回师，大力筹措攻明准备。于天启六年正月（1626年），努尔哈赤亲率大军，直扑山海关而来。得知宁远有人据守，遂派遣使者，入宁远往告：“吾以二十万兵攻此城，破之必矣！尔众官若降，即封以高爵。”宁远道袁崇焕答曰：“汗何故遽加兵耶？宁、锦二城，乃汗所弃之地，吾恢复之，义当死守，岂有降理！乃谓来兵二十万，虚也，吾已知十三万，岂其以尔为寡乎！”宁远守将[袁崇焕](../Page/袁崇焕.md "wikilink")，偕总兵满桂，副将左辅、朱梅，参将祖大寿，守备何可纲等人，集将士誓死守御宁远。袁崇焕“刺血为书，激以忠义，为之下拜，将士咸请效死”。又部署官兵，分城防守，画定责任：总兵满桂守东面，副将左辅守西面，参将祖大寿守南面，副总兵朱梅守北面；满桂提督全城，分将画守，相互援应。袁崇焕则坐镇于城中鼓楼，统率全局，督军迎敌。

[宁远居遼西走廊之中](../Page/興城市.md "wikilink")，“内拱岩关，南临大海，居表里之间，屹为形胜”\[1\]，宣德三年（1428年）置宁远卫，嘉靖四十三年（1564年），副使[陈绛重修](../Page/陈绛.md "wikilink")\[2\]，计官军六千八百一十四名\[3\]。天啟六年（1626年）正月十四日後金軍\[4\]（一说20万\[5\]）連續攻陷錦州、松山、大小凌河、杏山、連山和塔山七城，接著进攻袁崇焕镇守的宁远，明军只有不到1万人，但凭坚据守，袁崇焕采用[茅元仪](../Page/茅元仪.md "wikilink")、[王喇嘛等建议](../Page/王喇嘛.md "wikilink")，使用了当时先进的[葡萄牙制](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[红夷大炮](../Page/红夷大炮.md "wikilink")，将西洋大炮11门入城安置，並遣[孫元化等人训练炮手](../Page/孫元化.md "wikilink")。明军以城护炮，以炮卫城，“从城上击，周而不停，每炮所中糜烂，可数里”。结果挫败后金军，“火星所及，无不糜烂”\[6\]，“炮过处，打死北骑无算”，“攻具焚弃，丧失殆尽”\[7\]，后金军退到西南侧离城五里的龙宫寺扎营\[8\]。儘管因当时火炮并不先进，后不乏有怀疑此为虚报战功之词；然而首先綜觀明清雙方史料紀載都有證明此次戰役的戰果，第二點則是幾次諸如[薩爾滸戰役](../Page/薩爾滸戰役.md "wikilink")、[渾河戰役等交鋒紀錄足以證明明軍火力優勢只要人員素質充足下確實能給予後金軍毀滅性傷亡](../Page/渾河戰役.md "wikilink")、反之亦然，最後考慮到其他諸如[布萊登菲爾德戰役等同一年代的戰役也不乏文獻證明當代火炮只要對手戰術錯誤或失誤](../Page/布萊登菲爾德戰役.md "wikilink")、砲兵人員素質足夠以及指揮官戰術使用得當確實能造成毀滅性傷亡來看，戰果確實有相當的可信度。

后金军围宁远数日不克，分兵进攻明军粮料重地[覺華島](../Page/覺華島.md "wikilink")，守岛明军全员战死，岛上民众被屠杀，粮食储备被焚（今[遼寧省](../Page/遼寧省.md "wikilink")[興城市](../Page/興城市.md "wikilink")[菊花島](../Page/菊花島.md "wikilink")）\[9\]。

袁崇焕派[景松和](../Page/景松.md "wikilink")[马有功疾驰](../Page/马有功.md "wikilink")[山海关](../Page/山海关.md "wikilink")，报告经略[高第战况](../Page/高第.md "wikilink")。高第急奏朝廷：“奴贼攻宁远，炮毙一大头目，用红布包裹，众贼抬去，放声大哭。分兵一支，攻覺華島，焚掠粮货。”\[10\]。[张岱](../Page/张岱.md "wikilink")《石匮书后集》中记载：“炮过处，打死北骑无算，并及黄龙幕，伤一裨王。北骑谓出兵不利，以皮革裹尸，号哭奔去。”朝鲜人[李星龄所著](../Page/李星龄.md "wikilink")《春坡堂日月录》记载宁远之役“自城外遍内外，土石俱扬，火光中见胡人，俱人马腾空，乱坠者无数，贼大挫而退。”清朝史家認為大頭目極可能是努爾哈赤，八個月後努爾哈赤很可能因炮弹命中而逝世，年69岁。清人所撰书中称：努尔哈赤愤恨地说：“帝自二十五岁征伐以来，战无不胜，攻无不克，惟宁远一城不下，遂怀忿恨”\[11\]。也有历史学家对此表示怀疑，因为宁远之战后的八个月努尔哈赤仍在征战，并没有因此战负伤過重而無法上陣的记载。该役被明朝称为“宁远大捷”。

## 戰役之後

宁远之役，就总体而言，就战术而论，历史的结论是：努尔哈赤兵败宁远。明朝与后金的宁远之战，以明朝的胜利和后金的失败而结束。明朝由“宁远被围，举国汹汹”，到闻报宁远捷音，京师士庶，空巷相庆。

宁远大捷是明朝从[抚顺失陷以来的第一个胜仗](../Page/撫清之戰.md "wikilink")；兵部尚书[王永光向皇帝盛赞袁崇焕的功绩](../Page/王永光.md "wikilink")，称“辽左发难，各城望风奔溃，八年来贼始一挫，乃知中国有人矣！盖缘道臣袁崇焕平日之恩威有以慑之维之也！不然，何宁远独无夺门之叛民、内应之奸细乎？本官智勇兼全，宜优其职级，一切关外事权，悉以委之。”；也是“遏十余万之强虏，振八九年之积颓”的一个大胜仗。明[天启帝旨称](../Page/天启帝.md "wikilink")：“此七八年来所绝无，深足为封疆吐气！”。

与明相反，努尔哈赤原议师略宁远城，夺取山海关，不料败在袁崇焕手下。时袁崇焕43岁，初历战阵；努尔哈赤已68岁，伤病满身。努尔哈赤在宁远遭到用兵44年来最严重的惨败。

## 注释与参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:后金战役](../Category/后金战役.md "wikilink")
[N](../Category/明朝战役.md "wikilink")
[Category:辽宁历次战争与战役](../Category/辽宁历次战争与战役.md "wikilink")
[Category:葫芦岛军事史](../Category/葫芦岛军事史.md "wikilink")
[N](../Category/1626年中国.md "wikilink")

1.  [顾祖禹](../Page/顾祖禹.md "wikilink")：《[读史方舆纪要](../Page/读史方舆纪要.md "wikilink")》，卷37
2.  《[全辽志](../Page/全辽志.md "wikilink")·图考》，卷1
3.  《全辽志》，卷2
4.  《明熹宗实录》，卷63載山海关主事[陈祖苞](../Page/陈祖苞.md "wikilink")“[塘报](../Page/塘报.md "wikilink")”：“虏众五六万人”；《国榷》，卷87，5320页载：后金“五六万骑攻宁远”
5.  《东莞五忠传》说三十万；《石匮书》记为四十万
6.  [计六奇](../Page/计六奇.md "wikilink")：《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")》，卷2
7.  《[明熹宗实录](../Page/明熹宗实录.md "wikilink")》，卷67
8.  《明熹宗实录》，卷65
9.  《清太祖武皇帝实录》，卷4
10. 《明熹宗实录》，卷63
11. 《清太祖武皇帝实录》，卷4